\subsection{Descripción manual del conjunto de datos }
\label{subsec:descripdatasetmanual}%Description Dataset
Se analizaron manualmente un subconjunto de \num{8102} documentos elegidos aleatoriamente de toda la colección. Se anotaron con varias características que ayudan a entender qué tipo de documentos contiene el conjunto de datos, pero también para realizar estudios adicionales. Las anotaciones obtenidas se proporcionan como un conjunto de archivos CSV:

	\begin{figure}[h]
	\center
	\includegraphics[width=0.75\textwidth, height=0.42\textwidth]{5-metodologia/img/methodology_manual.jpg}
	\center
	\caption[Anotación manual y publicación en Zenodo]{Proceso anotación manual y publicación de archivos en Zenodo }
	\label{fig:methodology_manual}
	\end{figure}

\begin{itemize}

\item \texttt{\bfseries truth} (archivo CSV: \texttt{truth.csv}) es un archivo (ver Figura~\ref{fig:truth_cvs_1}) que puede utilizarse como verdad básica para comparar resultados de cualquier estudio que identifique archivos con un único texto completo de licencia, o con un único aviso de licencia, etc. Sus columnas principales son:
	\begin{figure}[h]
	\center
	\includegraphics[width=0.99\textwidth, height=0.63\textwidth]{5-metodologia/img/truth_cvs_1.jpg}
	\caption[Información de  truth.csv]{Información de  truth.csv visto con Jupyter Notebook}
	\label{fig:truth_cvs_1}
   \end{figure}
 \begin{itemize}
 	
	\item \texttt{name}: El identificador del documento, como una suma de comprobación SHA1.
	\item \texttt{uhash}: Suma de comprobación SHA1 del texto normalizado del documento. Todos los documentos de texto sin formato en la muestra fueron normalizados (eliminando espacios en blanco, convirtiendo a minúsculas y eliminando avisos de derechos de autor de una sola línea), y se calculó SHA1 sobre el texto resultante, para facilitar la detección de documentos con solo diferencias ``cosméticas''.
	\item \texttt{length}, \texttt{codec}, \texttt{mime}, \texttt{scancode}: Datos correspondientes al documento en los Archivos de Metadatos, para facilitar el análisis cruzado con estos campos.
	\item \texttt{licen} (Booleano): Verdadero si el archivo incluye un solo texto de licencia y posiblemente algo más, no relacionado con la licencia (en cuyo caso, \texttt{selse} también será verdadero). Falso en caso contrario.
	\item \texttt{notice} (Booleano): Verdadero si el archivo incluye un solo aviso de licencia y posiblemente algo más, no relacionado con la licencia (en cuyo caso, \texttt{selse} también será verdadero). Falso en caso contrario.
	\item \texttt{multi} (Booleano): Verdadero si el archivo incluye un texto de licencia múltiple. Falso si \texttt{licen} es Verdadero, o \texttt{notice} es Verdadero, o el archivo no incluye información de licencia en absoluto.
	\item \texttt{selse} (Booleano): Verdadero si el archivo incluye algo más además de información de licencia, Falso si incluye solo información de licencia (textos de licencia o avisos de licencia).
	\item \texttt{copy} (Booleano): Verdadero si el archivo incluye al menos un aviso de derechos de autor. Falso en caso contrario.
	\item \texttt{swrong} Solo toma el valor de Verdadero cuando el campo \texttt{licen} es Verdadero. El valor es Verdadero si la información proporcionada por ScanCode es incorrecta en comparación con la inspección manual del archivo realizada por los autores. Esto ocurre en los siguientes casos: (1) las licencias identificadas no son correctas, (2) existen licencias no detectadas, o (3) se han detectado licencias que no se encuentran realmente en el archivo.
	%(Booleano): Solo cuando \texttt{licen} es Verdadero, Verdadero si la información de ScanCode es incorrecta (en relación a la inspección manual del archivo por parte de los autores). En este caso, o bien las licencias identificadas no son correctas, o hay licencias no detectadas, o hay licencias detectadas que no se pueden encontrar en el archivo.
	\item \texttt{debian} (Booleano): Verdadero si el documento es un archivo en el formato de archivo de derechos de autor de Debian (en cualquier versión). Hemos encontrado que una fracción relativamente grande de archivos de texto están en este formato, y consideramos útil etiquetarlos como tal.
	\item \texttt{found} (Cadena, en el formato del campo \texttt{scancode}): Licencias que hemos encontrado en el archivo, pero ScanCode no. Solo especificado para archivos de texto sin formato con \texttt{licen} igual a Verdadero.
	\item \texttt{notfound} (Cadena, en el formato del campo \texttt{scancode}): Licencias que ScanCode identificó en el archivo, pero nosotros no hemos encontrado. Solo especificado para archivos de texto sin formato con \texttt{licen} igual a Verdadero.
\end{itemize}

\item \texttt{\bfseries truth\_uhash} (archivo CSV): \texttt{truth\_uhash.csv} es un archivo con las mismas columnas que \texttt{truth}, pero con solo un representante para cada familia de documentos con el mismo uhash. Los uhashes se calculan para archivos de texto convirtiendo cada documento a minúsculas, eliminando espacios en blanco y eliminando avisos de derechos de autor, y luego calculando SHA1 para la cadena resultante. Esto significa que dos archivos de texto con el mismo uhash tienen el mismo texto, excepto por mayúsculas/minúsculas, espacios en blanco y avisos de derechos de autor. Hemos encontrado que esta selección de representantes para cada familia de uhash es conveniente para varios análisis de los documentos en el conjunto de datos.

\end{itemize}


\subsection{Obtención de la muestra anotada}
\label{subsec:manualdataset} % Description of the Annotated Sample
Para producir la ``muestra anotada'', se anotó manualmente una muestra aleatoria de la ``colección de documentos''. Comenzamos \revchange{muestreando} \DocumentsManualCount{} archivos aleatorios de toda la ``colección de documentos'', a los que nos referiremos de ahora en adelante como el ``subconjunto aleatorio'', los algoritmos y herramientas generadas se encuentran en ``Annotated sample''~\cite{GonzalezBarahona2023} (ver Figura~\ref{fig:methodology_manual}). 

Para lograr esto, utilizamos valores iniciales específicos en un algoritmo pseudoaleatorio. De esta manera, el proceso puede replicarse fácilmente si es necesario. La intención realizada para que estos archivos sean útiles para construir un corpus, conjuntos de entrenamiento o para establecer una verdad fundamental relacionada con la información de licencias en los archivos.

Se ha calculado el texto normalizado para todos los documentos de texto plano en la muestra, eliminando espacios en blanco, convirtiendo a minúsculas y eliminando avisos de derechos de autor de una línea, el SHA1 para el texto resultante, para facilitar la detección de documentos con solo diferencias ``cosméticas''. Con esto, descubrimos que teníamos \DocumentsManualNormalizedCount{} documentos con SHA1 diferentes para el texto normalizado (de un total de \num{6783} documentos de texto plano).

 \revchange{Con respecto a la comparación, para un tamaño de muestra tan grande como el número de archivos en la ``colección de documentos'', una muestra representativa aleatoria con un nivel de confianza del $99.9$\% y un margen de error del $2$\% sería de \num{6759} elementos (suponiendo p= $0.5$). Por lo tanto, nuestra muestra, que es más grande, tiene un nivel de confianza superior al $99.9$\% para un margen de error del $2$\%. En la Subsección~\nameref{subsec:findings-rq1}, se ofrece un análisis más matizado del nivel de confianza y el margen de error para el caso específico de los archivos con texto de licencia}.

Se ha revisado todos los documentos en el subconjunto aleatorio, sin importar su formato. También se hizo el mejor esfuerzo para identificar textos en idiomas distintos al inglés, intentando encontrar textos de licencia, avisos de licencia o avisos de derechos de autor, utilizando traductores automáticos. 

Para cada uno de los documentos, se anotaron los datos descritos en la sección~\nameref{subsec:descripdatasetmanual}. Cabe destacar que todos los campos son booleanos, y que de los tres primeros campos (\texttt{licen}, \texttt{notice} y \texttt{multi}) solo uno puede ser Verdadero (True) (ver Figura~\ref{fig:truth_cvs_1}).

El campo \texttt{licen} es el más interesante para identificar textos de licencia completos, ya que debería incluir solo uno de ellos (además de posiblemente otra información no relacionada con la licencia). De manera similar, \texttt{notice} es interesante para identificar avisos de licencia. Los archivos con ``uno'' en \texttt{licen}, \texttt{notice} o \texttt{multi} establecido en Verdadero podrían usarse si hay interés en archivos con algún tipo de información de licencia. Estos campos se pueden usar en combinación con el campo \texttt{selse} cuando es importante excluir archivos con otra información no relacionada con la licencia.

El campo \texttt{copy} está destinado a ayudar en la verificación de heurísticas para detectar avisos de derechos de autor. El campo \texttt{debian} tiene la intención de facilitar la detección de archivos de derechos de autor de Debian, que podrían ser de interés dada su popularidad en el conjunto de datos, y sus reglas de formato que en la mayoría de los casos permiten el análisis automático.

Para aclarar significados, consideramos:  
\begin{itemize}
	\item Un ``texto de licencia'' como el texto completo de una licencia, tal vez con un descargo de responsabilidad, y tal vez con uno o más avisos de derechos de autor. Esto sería, por ejemplo, el texto de las licencias MIT, Apache 2.0 o GPL-3.0, pero también un texto como ``This software is put in the public domain and you can do whatever you may want with it'' o ``All rigths reserved, to use this software contact company XXX''.
	\item Un ``aviso de licencia'' como un aviso que indica cuál es la licencia aplicable, pero sin incluir el texto de la licencia en sí. Por ejemplo, textos como ``This software is distributed under the terms of the Apache 2.0 Lincense'', tal vez acompañados de enlaces a la licencia completa, avisos de derechos de autor y descargos de responsabilidad.
	\item Un ``aviso de derechos de autor (\textit{copyright})'' como un aviso que indica quién es el titular de los derechos de autor. Un ejemplo sería ``\textit{Copyright 2020 Free Software Foundation}'', pero también muchas otras variaciones de este texto, con o sin el símbolo de derechos de autor.
\end{itemize}

\begin{table}
	\center
	\caption[Valores de \textit{Cohen's Kappa}]{Valores de \textit{Cohen's Kappa}, antes y después de la discusión entre los dos anotadores, para los campos principales de anotación en la Muestra Anotada. Esos valores se calcularon en un subconjunto de 399 archivos. Cohen's Kappa se calcula para valores binarios para \texttt{licen}, \texttt{notice}, \texttt{multi}, \texttt{swrong}. ``ftype'' se usa para calcular \textit{Cohen's Kappa} para el tipo de archivo (texto de licencia, aviso de licencia, multilicencia, o ninguno de ellos) como un valor categórico}
	\begin{tabular}{l|r|r}
		\textbf{Campo}  & \textbf{Antes de la discusión} & \textbf{Después de la discusión}\\ \hline
		licen &  $ 0.762 $ & $ 0.944 $ \\
		notice & $ 0.714 $ & $ 0.803 $ \\
		multi &  $ 0.672 $ & $ 0.818 $ \\
		swrong & $ 0.496 $ & $ 0.590 $ \\
		ftype &  $ 0.756 $ & $ 0.898 $ \\
	\end{tabular}
	\label{tab:annotated-cohen}
\end{table}

\noindent
\revchange{
	Para determinar el valor de todos estos campos, (dos investigadores) recorrieron manualmente todas las licencias en el conjunto de datos, completando valores. Después de eso, se discutieron aquellos casos en los que no estaban de acuerdo y corrigieron aquellos casos en los que alguno de ellos detectó un error, y así estuvieron de acuerdo. Los casos restantes se decidieron alcanzando un consenso con un tercer autor, para producir una única versión final. Los criterios detallados y otros detalles sobre las definiciones utilizadas se pueden encontrar en el cuaderno de validación manual disponible en el paquete de replicación~\cite{Gonzalez2023}.
	
	Se ha estimado que el esfuerzo necesario para la anotación inicial es de aproximadamente 1 hora para cada lote de 100 archivos (con diferentes \texttt{uhash}) para cada uno de los anotadores; por lo tanto, alrededor de 80 horas/anotador en total. Los cuadernos utilizados para ayudar en la anotación también se pueden encontrar en el paquete de replicación (ver Figura~\ref{fig:valida_manual2}). 
	
		\begin{figure}[h]
		\center
		\includegraphics[width=0.95\textwidth, height=0.5\textwidth]{5-metodologia/img/valida_manual2.jpg}
		\center
		\caption[Cuadernos usados por los anotadores]{Cuadernos en Jupyter Notebook usados por los anotadores}
		\label{fig:valida_manual2}
	\end{figure}
	
   }

\revchange{
	Los valores de acuerdo entre los dos primeros anotadores se muestran en la Tabla~\ref{tab:annotated-cohen}. Es importante notar cómo la fase de discusión aumentó significativamente el acuerdo entre los anotadores. Esto se debió tanto a que ayudó a encontrar errores en la anotación, como a que la conversación ayudó a ponerse de acuerdo sobre cómo tratar los casos límite. 
	
	También es digno de mención los diferentes niveles de acuerdo alcanzados para los diferentes campos. Para decidir qué tipo de archivo (texto de licencia, aviso de licencia o multilicencia), el nivel de acuerdo alcanzado antes de la fase de consenso es alto.
	
	Sin embargo, la discrepancia es mayor al decidir si ScanCode estaba equivocado o no. Esto se debe en parte al hecho de que los criterios para decidir el tipo de archivo eran más precisos, y en parte porque las etiquetas producidas por ScanCode no son muy convenientes para nuestro estudio. 
	
	ScanCode está diseñado para encontrar cualquier indicio de una licencia (ya sea toda la licencia, un aviso de licencia o incluso solo una referencia al nombre de la licencia). Debido a eso, algunas de sus etiquetas podrían considerarse falsos positivos o no dependiendo de cuán estrictos seamos. Además, algunas de las etiquetas son un poco ambiguas, como ``LicenseRef-scancode-warranty-disclaimer'', que podría considerarse como una pista para una nueva licencia o simplemente como una parte de una licencia.
}